## ZM-SSD 120
### SN: 2301VE0R63330046
<p align="center"><img src="img/ssd-1.jpg"/></p>
<p align="center"><img src="img/ssd-2.jpg"/></p>

Прошу прощения за такое фото, в данный момент диск установлен на сервере и его не просто от туда вынуть.
По окончанию теста, сделаю фото по лучше.

#### Обзоры:
[Плейлист на Youtube](https://www.youtube.com/playlist?list=PLOp6AT9LJS_OcjSVtK3_ujzgqhHddK8El)

[Плейлист на RUTUBE](https://rutube.ru/plst/328757)

#### Часть 1
- youtube: [120-ка ZM-SSD, часть 1 - начало теста](https://youtu.be/WyTJYLp4g0E)
- Дзен: [120-ка ZM-SSD, часть 1 - начало теста](https://dzen.ru/video/watch/6466ed9da0a1ef42879139c0)
- Rutube: [120-ка ZM-SSD, часть 1 - начало теста](https://rutube.ru/video/8dc5864e21f3b0d20975ced15c4e3bdd/)

#### Часть 2
- youtube: [120-ка ZM-SSD, часть 2 - 10.5TB записано, тест продолжается.](https://youtu.be/kCqXGoIX4s0)
- Дзен: [120-ка ZM-SSD, часть 2 - 10.5TB записано, тест продолжается.](https://dzen.ru/video/watch/6466ed9da0a1ef42879139c0)
- Rutube: [120-ка ZM-SSD, часть 2 - 10.5TB записано, тест продолжается.](https://rutube.ru/video/13552d5f0a3dd04fe50dcd62ad0fb7ef/)

#### Часть 3
- youtube: [120-ка ZM-SSD, часть 3 - 21.3TB записано, тест продолжается.](https://youtu.be/t4h88Rz4D-o)
- Дзен: [120-ка ZM-SSD, часть 3 - 21.3TB записано, тест продолжается.](https://dzen.ru/video/watch/647708fe4593452f9b0d991e)
- Rutube: [120-ка ZM-SSD, часть 3 - 21.3TB записано, тест продолжается.](https://rutube.ru/video/a0df3bf6bd46a7a9dba31a239c656072/)

#### 2 июня 2023
На данный момент, диск выдержал 23976 гигабайт, я ещё не пробовал его обесточить и проверить на винде, но Smart уже не работает.
- youtube: [120-ка ZM-SSD, часть 4 - 24TB записано, диск вроде умер.](https://youtu.be/CYyS1h5r9xI)
- Дзен: [120-ка ZM-SSD, часть 4 - 24TB записано, диск вроде умер.](https://dzen.ru/video/watch/647a24d8a29d5f26c4237f70)
- Rutube: [120-ка ZM-SSD, часть 4 - 24TB записано, диск вроде умер.](https://rutube.ru/video/2d75efc7632b638d1340ab6b66463c62/)

***

#### 3 июня 2023
SSD жив, на материнке похоже с портом проблемы, в другом порту диск заработал.
#### Обзор:
- youtube: [120-ка ZM-SSD, часть 5 - 24TB диск жив, тест продолжается.](https://youtu.be/XuXRlDEBWik)
- Дзен: [120-ка ZM-SSD, часть 5 - 24TB диск жив, тест продолжается.](https://dzen.ru/video/watch/647a9805f185ed4dabf99b53)
- Rutube: [120-ка ZM-SSD, часть 5 - 24TB диск жив, тест продолжается.](https://rutube.ru/video/dce604def51ea0cc82fafb06a14f5dd7/)

<p align="center"><img src="img/120-live.png"/></p>

***

### 28TB диск жив, но есть заметное снижение скорости записи.
#### Обзор:
- youtube: [120-ка ZM-SSD, часть 6 - 28TB диск жив, но есть заметное снижение скорости записи.](https://youtu.be/qkAbCiG7DWU)
- Дзен: [120-ка ZM-SSD, часть 6 - 28TB диск жив, но есть заметное снижение скорости записи.](https://dzen.ru/video/watch/647fea9e672a131b9db8118f)
- Rutube:

Жаль, что не сохранил начальную статистику, а вот сейчас заметил снижение скорости записи и решил выложить пару логов.

Смотрите файлы:
```
start_count.03-06-2023.11-21-01_613094612.log
start_count.07-06-2023.04-02-01_873523443.log
```
В дальнейшем так же буду выкладывать эти логи, может сделаю отдельную папочку.

Статистика конечно не совсем удобо читаема, но там видно как записывался каждый файл от начала и до конца.

Вот пример записи одного файла **random.19-05-2023_19-17-53_512529211** размером **333447168 байт** или **318 мегабайт**:
```
         32,768   0%   44.32kB/s    2:05:22  
      6,127,616   1%    5.82MB/s    0:00:54  
     28,934,144   8%   13.77MB/s    0:00:21  
     51,216,384  15%   16.24MB/s    0:00:16  
     73,236,480  21%   17.38MB/s    0:00:14  
     95,256,576  28%   21.15MB/s    0:00:10  
    117,800,960  35%   21.05MB/s    0:00:10  
    142,966,784  42%   21.71MB/s    0:00:08  
    167,084,032  50%   22.20MB/s    0:00:07  
    189,890,560  56%   22.36MB/s    0:00:06  
    212,434,944  63%   22.34MB/s    0:00:05  
    234,979,328  70%   21.76MB/s    0:00:04  
    259,883,008  77%   21.98MB/s    0:00:03  
    282,951,680  84%   22.02MB/s    0:00:02  
    301,301,760  90%   21.06MB/s    0:00:01  
    325,156,864  97%   21.38MB/s    0:00:00  
    333,447,168 100%   20.66MB/s    0:00:15 (xfr#9, to-chk=1/10)
```
Начало записи 1-8% на скорости 5.82 и 13.77 MB/s и закончил 100% на 20.66 MB/s и так же в этих логах указаны все другие файлы.

Думаю это весьма полезная информация, но это мой первый опыт в таких тестах и не подумал, что надо будет выложить подобные логи).

***

### 30TB диск жив
#### Обзор:
- youtube: [120-ка ZM-SSD, часть 7 - 30TB диск жив, но есть ошибка в smart по питанию.](https://youtu.be/gi8LIfLvq4c)
- Дзен: [120-ка ZM-SSD, часть 7 - 30TB диск жив, но есть ошибка в smart по питанию.](https://dzen.ru/video/watch/6482b502cf27637a0d73bb96)
- Rutube:

***

### 36098 гигабайт или почти 36TB, аварийное завершение теста
<p align="center"><img src="img/36098.png"/></p>

#### Файлы
- Smart: Smart.16-05-2023.00-17-11_035828777.txt
- Выполнение: start_count.11-06-2023.19-55-03_823118871.log

#### Описание
Аварийная остановка теста после проверки хеш-суммы, файлы смарт и выполнения я скинул в gitlab, и запустил тест снова.
Скорость записи, очень и очень сильно снизилась, я бы сказал приближается к нулю, по крайней мере в начале диска, возможно ему теперь мало времени для освобождения SLC кэша.

Значительно увеличил паузы, для освобождения SLC кэша, диску вроде стало по легче.
```
PauseAfterCleaning='400'        # Пауза для освобождения SLC кэша в секундах, после очистки
PauseBetweenFolders='800'       # Пауза для освобождения SLC кэша в секундах между папочками
PauseBetweenCycles='800'        # Пауза для освобождения SLC кэша в секундах между циклами
PauseBeforeChecking='800'       # Пуаза для освобождения SLC кэша в секундах, перед проверкой md5sum
PauseAllDisk='1200'             # Пауза для освобождения SLC кэша в секундах, перед записью в обратном порядке, весь диск
PauseBeforeStartingCycle='1200' # Пуаза для освобождения SLC кэша в секундах, перед запуском нового цикла
```

Теперь надо дождаться минимум одного прогона, тогда скрипт снова проверит хеш-суммы.

***

### 36217 гигабайт
<p align="center"><img src="img/36217.png"/></p>

#### Описание
Ну что-ж, первый прогон прошёл, смарт ещё жив, хеш-суммы в порядке). Однако, сильно снизилась производительность и видимо по этой причине был прошлый глюк.
Тесть теперь сильно затянут по времени, т.к. пришлось увеличить время для освобождения SLC кэша.

#### Предварительные выводы (мысли).
Повторюсь, мы не знаем как на других SSD будет проходить этот тест, но на этом SSD видно, что он ещё не отработал даже 40TB и сильно потерял производительность.
С учётом того, что у других производителей для таких дисков заявлено около 70TB, то этот прошёл почти половину без первых глюков.

### 37120 гигабайт
- Smart: smart.18-06-2023.16-57-28_922876456.txt
- Выполнение: start_count.17-06-2023.18-29-59_489366573.log
- переназначенных секторов: 2312

#### Описание
Опять прекращение теста, аварийная остановка теста после проверки хеш-суммы. Мне кажется, что этот диск уже нельзя использовать, но я всё же запустил ещё раз тест).

#### Диск опять показал признаки жизни
Я его уже приговорил, но спустя какое-то время, поставил его себе на ПК под Windows.
<p align="center"><img src="img/ZM-120-38TB.png"/></p>

Судя по Crystal Disk Info 8.17.5, диск очень даже жив. Однако, тут явно указано, что диск отработал как минимум половину ресурса, брендовые диски показали бы износ как минимум 50%, а на ZM показывает 100% здоровье, этого просто не может быть.

Тем не менее, мне удалось его разметить и заполнить его на 100%, смотрите видео.

Я установил диск на другой сервер и попытаюсь продолжить тест, посмотрим что получится. Ранее я уже пытался на том сервере разметить этот диск и не получалось.

Очень не хочется оправдываться, но как есть). Похоже диск просил выполнить trim и для этого в Linux надо либо указать **discard** в качестве параметра монтирования, либо выполнять **fstrim** руками, совершенно вылетело из головы).

Диск хоть и жив, но ошибки в Smart ни куда не делись, выложил свежие смарт и тест.

#### Достигли 63 терабайта 24.10.2023
Гора ошибок в smart, но тест продолжается. Скрипт успешно делает проверку целостности файлов, поэтому можно считать диск пока пригодным к использованию. На самом деле, я сильно удивлён, что диск ещё жив но это правда).

Взялся за переделку проекта с нуля и с учётом текущих ошибок, будет отдельное видео по второму проекту.

#### 25.10.2023
Обнаружил гору ошибок в ядре Linux, скорей всего они и раньше сыпали в системный лог, просто не смотрел системные логи.

<p align="center"><img src="img/zm-dmesg-error.png"/></p>

Данные на диске всё ещё читаются без ошибок, только вот не понятно чья это заслуга, диска или файловой системы btrfs. Сейчас размечу диск заново и отформатирую под ext4, ну и продолжу тест.

<p align="center"><img src="img/zm-dmesg-error2.png"/></p>

Всё же данные читались без ошибок благодаря файловой системе btrfs, на втором прогоне тест вылетел на проверке хеш суммы).

Этот диск, я бы давно бы выкинул, если бы он не начал работать после TRIM, но так же он продолжил работать с файловой системой btfs, которая исправляет ошибки при чтении). TRIM я так же делаю после каждого прогона, точнее скрипт всё делает за меня, так что диск всё таки скорее мёртв чем жив).

Я продолжу тест на файловой системе btrfs, добью его как говорится до конца).

Файлы логов дополню.
- Smart: smart.25-10-2023.16-52-36_576806947.txt
- Выполнение: start_count.25-10-2023.14-05-52_843231058.Start.2.log

В следующем проекте, я сделаю более подробный лог проверки, там будут указаны все ошибочные файлы, можно будет видеть сколько файлов повреждено.

#### 27.10.2023
Запись на диск уже не возможна в некоторых местах диска. Диск считаю всё же мёртвым, чем живым.

<p align="center"><img src="img/Aida64_2023-10-27.png"/></p>

Смотрите сами, AIDA64 не смог больше ни чего записывать, да и скрипт на Linux даже под btrfs больше не может читать данные без ошибок.

Зафиксировали максимум почти 70 терабайт, но какой ценой? На 36 терабайт уже были ошибки, потом после TRIM я смог записать на него почти столько же, но уже с ошибками.

> **Честно сказать, я считаю этот тест выполненным не правильно из-за того, что не делал TRIM и диску было крайне не просто пережить даже первые 36 терабайт, будет справедливо переделать тест на новом ZM 120-ке.**

Посмотрим как будет проходить тест на новом SATA ADATA SU650 120GB, там уже будет выполняться TRIM перед записью и после записи, причём в некоторых случаях даже дважды).

Всё же на ZM похоже кривая прошивка, Crystal Diskinfo не показывает здоровье диска, да и по данным smart не видно где там здоровье указано. Так же в smart есть поля **Unknown_Attribute** видимо там и указано здоровье.

<p align="center"><img src="img/CrystalDiskinfo_2023-10-27.png"/></p>

Я завершаю издеваться над STATA ZM-SSD 128GB, больше с него уже не вытянуть).

Этот проект я так же завершаю, т.к. начал писать с нуля новый похожий с учётом ошибок которые допустил здесь. Ссылку на проект оставлю когда его можно будет показать).